\s{Вступление (теперь взаправду)}\label{real-intro}

Это книга по математике. Хм, мда. Зачем я написал ее?

Большая часть книг по математике (и другим наукам) сегодня
акцентируется на академическом тоне, вместо заботы о том, что читатель
понимает материал и --- что более важно --- наслаждается чтением книги.

Я решил поступить наоборот. Я хочу создать книгу, которую весело читать
и легко понимать, вместо того, чтобы показать как я крут.

% TODO: translate
In high school, and even in college, I noticed that subjects were taught
with pragmatism in mind: here's what you need to learn to have a job
doing X.  It completely zaps the intellectual curiosity of the
students. I think that's a shame. I hope reading this book will rekindle
your intellectual curiosity.

Вдохновением для этой книги послужила книга Миран Липовача
\href{http://learnyouahaskell.com/}{\it Learn You a Haskell for Great Good!}
Haskell – это язык программирования, и LYAH – отличная книга для изучения этого языка.
Печатное издание LYAH можно заказать здесь: \cite{lyah}.

\ss{Программирование}

В этой книге мы изучим кучу сложных вещей.\footnote{Это не совсем правда.
  Не математика сложная, а ты не вник.} Иногда очень полезно напрограммировать
решение проблемы. Каждый программист скажет вам, что программирование учит
думать иначе.

Многие программисты процитируют известные слова Стива Джобса\footnote{Для
  вас, молодняка, Стив Джобс – основатель Apple. Он умер.}, относящиеся
  к программированию в его работе,

\begin{iquote}
    [sic] \ldots что намного важнее, нет ничего общего с использованием
    [программ, что мы пишем] на практике. С другой стороны, это как
    отражение мыслительного процесса; по-настоящему учиться думать.
    Я думаю, каждый в этой стране должен знать как программировать на
    компьютере --- должен изучать компьютерный язык --- потому что это
    учит нас думать.
\end{iquote}

\nocite{jobs-programming}

Первые пара предложений - на самом деле, отличное описание математики
(и программирования). Обе сферы невероятно полезны и имеют бесконечный
потенциал практического применения.

Но это не самое важное. Самая полезная вещь – это побочный эффект.
Учиться думать и иметь строгий язык для выражения своих мыслей.

Кроме того, строгость языка помогает выдумывать все более крутые вещи.
Вот о чем математика (и программирование).

% TODO: translate
\link{http://www.sagemath.org/}{Sage} is a mathematically-oriented
programming language. If you're familiar with Mathematica or Maple, Sage
is an open-source alternative.

Sage is perhaps most useful in generating graphs transparently. Sage is
also capable of solving your equations, finding holes in your logic, the
whole 9 yards.

I would include instructions for installing Sage. However, it takes up a
lot of space, and my instructions would quickly be obselete. You can
find better instructions for installing Sage on
\link{http://wiki.sagemath.org/DownloadAndInstallationGuide}{their
  website}.
