\ch{Вступление}
\label{intro}
\label{ch:intro}
\label{ch:introduction}

Прежде чем заскучать от кучи хлама до которого вам нет дела, давайте
немного поговорим о математике?

Есть всего три основных понятия, с которыми вы должны быть знакомы,
чтобы делать что-либо интересное в математике. Это {\it множества},
{\it функции} и {\it доказательства}. К несчастью, чтобы понимать
одно из них, вы должны быть знакомы с оставшимися.\footnote{Потом
  вы поймете, что когда математики используют такие понятия как
  {\it множество}, {\it функция}, {\it доказательство}, {\it группа},
  {\it непрерывный} или {\it замкнутый}, они обычно имеют ввиду
  что-то, похожее по смыслу на общепринятое значение понятия, но
  с дополнениями. Это обычное дело для науки (например, \xti{теория},
  \xti{гипотеза}, \xti{эксперимент}).}

Итак, что означает каждое из этих понятий?


\begin{itemize}
  \item \xti{Множество} – это неупорядоченая коллекция чего-либо.
    Кроме того без повторений. Например, $\mset{2, 5}$ – то же самое,
    что $\mset{5, 2}$ (потому что порядок не важен). $\mset{2, 5, 5}$
    будет тем же самым множеством потому, что там нет понятия
    многочисленности.

    Вы заметили, что я тут сделал? Я лишь представил некоторую новую
    форму записи: запись множества в скобках. Эти математические штуки
    на самом деле не такие сложные. Они также и достаточно интересны,
    если подходить к ним с правильной стороны.


  \item \xti{Функция} – это математическая конструкция (что очевидно,
    раз мы говорим об этом). По сути, она принимает какие-то данные
    на вход, производит действия над ними и возвращает результат.
    Если вы даете функции одни и те же данные на вход несколько раз,
    каждый раз вы должны получать один и тот же результат на выходе.
    Это называется "чистотой" функции. Если функция не чистая, значит
    это не функция. Это что-то другое.

  \item \xti{Доказательство} – это когда вы берете кучу простых фактов,
    называемых \xti{аксиомами}, и связываете их вместе, чтобы вывести
    \xti{теоремы}. Что-то вроде пазла, который вы собираете из
    маленьких кусочков, чтобы сформировать картину.

    Кусочки пазла (в данном случае аксиомы) не особо интересны сами
    по себе. Но картинка, которая из них получается (в данном случае
    теорема), может быть очень крутой и информативной. Можно сказать,
    что доказательство --- это набор инструкций, разъясняющих, как
    собрать кусочки вместе.
\end{itemize}

Как только вы познакомитесь с каждым из этих понятий, мы сможем делать
все, что заблагорассудится. В этой книге мы докажем следующее:

\begin{itemize}
  \item Если вы постучите пальцем по мосту с определенной частотой,
    мост рухнет. (Резонанс)
  \item Формула для расчета процентной ставки по ипотеке – лишь частная
    форма коэффициентов углов треугольника. (Формула Эйлера)
\end{itemize}

\input{1/1-how-to-read.ltx}
\input{1/2-real-intro.ltx}
\input{1/3-community.ltx}
\input{1/4-target-audience.ltx}
\input{1/5-licensing.ltx}
\input{1/6-conventions.ltx}
